**豐中市**（）是位在[大阪府的北部](../Page/大阪府.md "wikilink")，北攝地區裡的一個[城市](../Page/城市.md "wikilink")，距離大阪市中心約只有十五[公里](../Page/公里.md "wikilink")，是[大阪都市圈近郊的一個](../Page/大阪都市圈.md "wikilink")[衛星城市](../Page/衛星城市.md "wikilink")，西北部還有[大阪國際機場](../Page/大阪國際機場.md "wikilink")，由於交通便利，在大阪府中為人口第五多的行政區劃，次於[大阪市](../Page/大阪市.md "wikilink")、[堺市](../Page/堺市.md "wikilink")、[東大阪市](../Page/東大阪市.md "wikilink")、[枚方市](../Page/枚方市.md "wikilink")。2001年升格成為[特例市](../Page/特例市.md "wikilink")，2012年進一步升格成為[中核市](../Page/中核市.md "wikilink")。\[1\]

轄區北部為地勢較高，南部則為[大阪平原](../Page/大阪平原.md "wikilink")，地層屬於洪積層結構，主要以砂石和粘土交互形成。轄區內除了位於大阪國際機場周邊的緩衝綠地以外，大部分區域都是已完成實施都市計劃的市街地區，最主要的綠地則是位於東部的；另外由於南部的和由於歷史上曾多次發生洪水，在多次築堤之下，現在在部分河段已經成為了[懸河](../Page/懸河.md "wikilink")。\[2\]

## 历史

現在的豐中市大部分區域在在令制國時代屬於[攝津國](../Page/攝津國.md "wikilink")[豐島郡](../Page/豐島郡_\(大阪府\).md "wikilink")，僅東北部區域屬於[三島郡](../Page/三島郡_\(大阪府\).md "wikilink")（8世紀後屬於[岛下郡](../Page/岛下郡.md "wikilink")）；在文獻紀錄中，「豐島」的名稱最早出現在712年編撰的[古事記中巻](../Page/古事記.md "wikilink")，之後的[續日本紀中也有記載到](../Page/續日本紀.md "wikilink")769年[稱德天皇為承認豐島本地](../Page/稱德天皇.md "wikilink")15為豪族的地位，曾賜[姓他們](../Page/姓_\(日本政治結構\).md "wikilink")。\[3\]

8世紀至11世紀期間，此地曾先後設立了椋橋莊、利倉莊等[莊園](../Page/莊園_\(日本\).md "wikilink")，11世紀末期後，本地連同包括整個豐島地方大多成為[藤原氏的私有領地](../Page/藤原氏.md "wikilink")；15世紀[應仁之亂中](../Page/應仁之亂.md "wikilink")，本地開始陷入長期的戰亂，直到16世紀[織田信長的勢力到達攝津國之後](../Page/織田信長.md "wikilink")，本地才隨著整個攝津國成為[荒木村重的領地](../Page/荒木村重.md "wikilink")，但之後又一度因為荒木村重的叛亂而遭到戰火波及，但之後由於成為織田信長及後繼的豐臣秀吉統一全日本的主要據點而迅速復興。\[4\]

[江戶時代此區域被分割得很零碎](../Page/江戶時代.md "wikilink")，大部分區域為幕府直屬或旗本的領地，[岡田藩](../Page/岡田藩.md "wikilink")、、[麻田藩和](../Page/麻田藩.md "wikilink")在此也有領地，其中麻田藩的領地雖然大多不在此，但其藩廳是設於現在豐中市西北部的螢池地區。\[5\]

19世紀[明治維新後](../Page/明治維新.md "wikilink")，本地曾先後隸屬大坂裁判所司農局、大阪府司農局、大阪府北司農局、[攝津縣](../Page/攝津縣.md "wikilink")、[豐崎縣](../Page/豐崎縣.md "wikilink")、[兵庫縣](../Page/兵庫縣.md "wikilink")、麻田縣、岡田縣、淀縣、深津縣，直到1871年第一次府縣整併才全數併入大阪府。

1889年實施[町村制後](../Page/町村制.md "wikilink")，現在的豐中市轄區在當時分屬、**豐中村**、、、、、、、共九個行政區劃；豐中村先在1927年升格改制為****，1936年進一步與麻田村、櫻井谷村、熊野田村[合併為](../Page/市町村合併.md "wikilink")**豐中市**，1947年至1955年期間又陸續併入其餘地區，確認了現今豐中市的轄區範圍。\[6\]

1950年代末期，當時豐中市的市街地約僅占兩成，其餘地區多為農地與山林；1960年代開始開發後，人口快速成長，產業迅速往商業、服務業發展，逐漸成為現在市街地面積超過七成，農地及山林僅餘下不到5%。

### 變遷表

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>1889年4月1日</p></th>
<th><p>1889年 - 1912年</p></th>
<th><p>1912 - 1944年</p></th>
<th><p>1945年 - 1954年</p></th>
<th><p>1955年 - 1988年</p></th>
<th><p>1989年 - 现在</p></th>
<th><p>现在</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>-{庄}-内村</p></td>
<td><p>1939年9月1日<br />
改制為-{庄}-内町</p></td>
<td><p>1955年1月1日<br />
併入丰中市</p></td>
<td><p>丰中市</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>丰中村</p></td>
<td><p>1927年4月1日<br />
改制為丰中町</p></td>
<td><p>1936年10月15日<br />
丰中市</p></td>
<td><p>丰中市</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>麻田村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>樱井谷村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>熊野田村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>中丰岛村</p></td>
<td><p>1947年3月15日<br />
併入丰中市</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>南丰岛村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>小曾根村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>| 新田村</p></td>
<td><p>1953年7月1日<br />
併入丰中市</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1953年7月1日<br />
併入吹田市</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 行政

### 歴任市長

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>屆</p></th>
<th><p>姓名</p></th>
<th><p>上任日期</p></th>
<th><p>卸任日期</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1-2</p></td>
<td><p>奧村泰助</p></td>
<td><p>1937年3月16日</p></td>
<td><p>1940年9月28日</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>3-4</p></td>
<td><p>中川種治郎</p></td>
<td><p>1940年10月19日</p></td>
<td><p>1945年12月28日</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>5</p></td>
<td><p>田中嘉治</p></td>
<td><p>1946年6月14日</p></td>
<td><p>1946年11月13日</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>6</p></td>
<td><p>藤井廣太郎</p></td>
<td><p>1947年4月6日</p></td>
<td><p>1951年4月4日</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>7</p></td>
<td></td>
<td><p>1951年4月25日</p></td>
<td><p>1955年4月14日</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>8-10</p></td>
<td><p>藤戶翼</p></td>
<td><p>1955年5月2日</p></td>
<td><p>1966年3月27日</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>11-12</p></td>
<td><p>竹內義治</p></td>
<td><p>1966年5月15日</p></td>
<td><p>1974年5月14日</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>13-16</p></td>
<td><p>下村輝雄</p></td>
<td><p>1974年5月15日</p></td>
<td><p>1990年5月14日</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>17-18</p></td>
<td><p>林實</p></td>
<td><p>1990年5月15日</p></td>
<td><p>1998年5月14日</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>19-20</p></td>
<td><p>一色貞輝</p></td>
<td><p>1998年5月15日</p></td>
<td><p>2006年5月14日</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>21-23</p></td>
<td></td>
<td><p>2006年5月15日</p></td>
<td><p>2018年5月14日</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>24</p></td>
<td></td>
<td><p>2018年5月15日</p></td>
<td><p>現任</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 交通

[Osaka_International_Airport_Aerial_photograph_1985.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Osaka_International_Airport_Aerial_photograph_1985.jpg "fig:Osaka_International_Airport_Aerial_photograph_1985.jpg")

大阪過去的主要機場[大阪國際機場位於轄區的西北部](../Page/大阪國際機場.md "wikilink")，機場本身的東半部與主要航廈設施都位於豐中市轄區，但在[關西國際空港啟用後](../Page/關西國際空港.md "wikilink")，這裡的航班數量銳減，但由於仍然具有距離大阪市中心非常近的優勢，仍為大阪市區內搭乘國內航線的首要選擇。

轄內最主要的軌道交通市南北貫穿整個轄區的[阪急電鐵](../Page/阪急電鐵.md "wikilink")[寶塚本線](../Page/寶塚本線.md "wikilink")，往北可到[池田市](../Page/池田市.md "wikilink")、[川西市](../Page/川西市.md "wikilink")、[寶塚市](../Page/寶塚市.md "wikilink")，往南可進入大阪市區；北部還有[北大阪急行電鐵](../Page/北大阪急行電鐵.md "wikilink")[南北線和](../Page/南北線_\(北大阪急行電鐵\).md "wikilink")[大阪高速鐵道](../Page/大阪高速鐵道.md "wikilink")[大阪單軌電車線通過](../Page/大阪單軌電車線.md "wikilink")，最南端阪急電鐵[神戶本線約有一公里的路段其實也通過轄內](../Page/神戶本線.md "wikilink")，但此區間並未設有車站。

高速公路部分，在南部的舊市區有[名神高速道路和](../Page/名神高速道路.md "wikilink")[阪神高速11號池田線通過](../Page/阪神高速11號池田線.md "wikilink")，後者因為可連接[大阪國際機場](../Page/大阪國際機場.md "wikilink")，也曾被稱作「機場線」；在北部則有[中國自動車道通過](../Page/中國自動車道.md "wikilink")。

轄內客運則以所經營的路線為主，阪急巴士的公司也設於轄內，也就設於公司本社所在處。

### 鐵路

  - [阪急電鐵](../Page/阪急電鐵.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [Number_prefix_Hankyu_Takarazuka_line.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Number_prefix_Hankyu_Takarazuka_line.png "fig:Number_prefix_Hankyu_Takarazuka_line.png")
    [寶塚本線](../Page/寶塚本線.md "wikilink")：（[大阪市](../Page/大阪市.md "wikilink")）
    -  -  -  -  -  -  - （[大阪市](../Page/大阪市.md "wikilink")→）

<!-- end list -->

  - [北大阪急行電鐵](../Page/北大阪急行電鐵.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [南北線](../Page/南北線_\(北大阪急行電鐵\).md "wikilink")：[千里中央站](../Page/千里中央站.md "wikilink")
    - （吹田市） - [綠地公園站](../Page/綠地公園站.md "wikilink") - （吹田市）

<!-- end list -->

  - [大阪高速鐵道](../Page/大阪高速鐵道.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [大阪單軌電車線](../Page/大阪單軌電車線.md "wikilink")： -  -  -  -
    [千里中央站](../Page/千里中央站.md "wikilink") - （吹田市→）

<File:Hankyu> Shonai Station2.JPG| -{庄}-內車站 <File:Hankyu> Hattori
Station east.jpg| 服部天神車站 <File:Hankyu> Sone Station east.jpg| 曾根車站
<File:Toyonaka> Station Front.JPG| 豐中車站 <File:Hankyu> Okamachi station -
panoramio.jpg| 岡町車站 <File:Senri> Chuo-Station.jpg| 北大阪急行電鐵千里中央車站
<File:Ryokuchi-Koen> Station East-Exit.jpg| 綠地公園車站 <File:Osaka> Airport
Station.jpg| 大阪機場車站

### 公路

  - 高速公路

<!-- end list -->

  - [中國自動車道](../Page/中國自動車道.md "wikilink")：（吹田市） -
    [中國豐中交流道](../Page/中國豐中交流道.md "wikilink") -
    （[池田市](../Page/池田市.md "wikilink")）
  - [名神高速道路](../Page/名神高速道路.md "wikilink")：（吹田市） -  -
    （[尼崎市](../Page/尼崎市.md "wikilink")）
  - [阪神高速11號池田線](../Page/阪神高速11號池田線.md "wikilink")：（大阪市） -  -  -  -  -
    （池田市）

## 觀光資源

[151128_Hattori_Ryokuchi_Park_Osaka_pref_Japan13bs3.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:151128_Hattori_Ryokuchi_Park_Osaka_pref_Japan13bs3.jpg "fig:151128_Hattori_Ryokuchi_Park_Osaka_pref_Japan13bs3.jpg")
[Old_Japanese_Farm_House_Museum_Miyazaki.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Old_Japanese_Farm_House_Museum_Miyazaki.JPG "fig:Old_Japanese_Farm_House_Museum_Miyazaki.JPG")

位於東部的面積達126公頃，園區內有超過10個以上的池塘，園區內設有，內有11棟遷移自[岩手縣](../Page/岩手縣.md "wikilink")、[奄美大島等地於](../Page/奄美大島.md "wikilink")17世紀至19世紀期間所建之民房；整個公園也已被列入和，

一般被稱為「夏季甲子園」的[日本高中棒球錦標賽](../Page/日本高中棒球錦標賽.md "wikilink")，在1915年第一次舉辦時的地點即位於轄內的，此球場在1922年後遭到拆除，現已成為住宅區；2017年為紀念此地，設立了「高校棒球發祥之地紀念公園」。\[7\]

[Toyonaka_baseball-monument01.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Toyonaka_baseball-monument01.jpg "fig:Toyonaka_baseball-monument01.jpg")

## 教育

位於豐中市的高等教育學校包括位於轄區北部的[大阪大學豐中校區和位於轄區南部的](../Page/大阪大學.md "wikilink")；此外也有大量私立中小學，包括與曾經因日本首相[安倍晉三引起爭議的](../Page/安倍晉三.md "wikilink")[学校法人森友学园設立瑞穗之國國紀念小學院一案](../Page/学校法人森友学园.md "wikilink")，引起爭議的校地也是位於豐中市。

<File:Osaka-univ> Toyonaka frontgate.jpg| 大阪大學豐中校區 <File:Osaka> College
of Music.jpg| 大阪音樂大學 <File:Mizuhonokinikinenshogakuin> 20170310.jpg|
原瑞穗之國國紀念小學院的校舍，但該校最後並未營運

## 姊妹、友好城市

### 日本

  - [沖繩市](../Page/沖繩市.md "wikilink")（[沖繩縣](../Page/沖繩縣.md "wikilink")）
      -
        1964年豐中市前往當時仍為[美軍治理之下的](../Page/美國統治琉球時期.md "wikilink")[胡差市弔念二次大戰期間](../Page/胡差市.md "wikilink")[沖繩戰役中在當地戰死的豐中市出身的士兵](../Page/沖繩戰役.md "wikilink")，此後兩地市政府間開始密切交流，豐中市也開始支援胡差市職員的教育訓練；1972年沖繩管轄權從美國移交回日本，胡差市也在1974年[合併為沖繩市](../Page/市町村合併.md "wikilink")，兩地遂於同一年11月3日締結為兄弟都市。\[8\]

### 海外

  - [聖馬刁](../Page/聖馬刁_\(加利福尼亞州\).md "wikilink")（[美國](../Page/美國.md "wikilink")[加利福尼亚州](../Page/加利福尼亚州.md "wikilink")[聖馬刁郡](../Page/聖馬刁郡_\(加利福尼亞州\).md "wikilink")）

      -
        1962年夏天來自聖馬刁的學生透過[基督教青年會的活動來到豐中市](../Page/基督教青年會.md "wikilink")，當時有學生認為緊鄰[大阪國際機場的豐中市和緊鄰](../Page/大阪國際機場.md "wikilink")[舊金山國際機場聖馬刁的環境氣氛非常相似](../Page/舊金山國際機場.md "wikilink")，此後告知了其當時在聖馬刁擔任市議員的父親，也因此促成了兩地的交流；兩地在1963年10月8日締結為姊妹都市。\[9\]

## 本地出身之名人

  - [相泽梨纱](../Page/相泽梨纱.md "wikilink")：歌手、[电波组.inc成员](../Page/电波组.inc.md "wikilink")

  - [AiNA THE
    END](../Page/AiNA_THE_END.md "wikilink")：歌手、[BiSH成员](../Page/BiSH.md "wikilink")

  - [遠藤章造](../Page/遠藤章造.md "wikilink")：演員以及搞笑藝人

  - [大黑將志](../Page/大黑將志.md "wikilink")：足球選手

  - [河井律子](../Page/河井律子.md "wikilink")：漫畫家

  - [木南晴夏](../Page/木南晴夏.md "wikilink")：演員

  - [神前曉](../Page/神前曉.md "wikilink")：作曲家、編曲家、音樂製作人

  - [許斐剛](../Page/許斐剛.md "wikilink")：漫畫家

  - [紺野真晝](../Page/紺野真晝.md "wikilink")：演員

  - [清水章夫](../Page/清水章夫.md "wikilink")：棒球選手

  - [新谷薰](../Page/新谷薰.md "wikilink")：漫畫家

  - [陶山章央](../Page/陶山章央.md "wikilink")：配音員

  - [田中直樹](../Page/田中直樹.md "wikilink")：搞笑藝人以及演員

  - [堤抄子](../Page/堤抄子.md "wikilink")：漫畫家

  - [手塚治虫](../Page/手塚治虫.md "wikilink")：漫畫家

  - [永澤菜教](../Page/永澤菜教.md "wikilink")：配音員

  - [西村由紀江](../Page/西村由紀江.md "wikilink")：鋼琴家及作曲家

  - [寶生舞](../Page/寶生舞.md "wikilink")：演員

  - [松島綠](../Page/松島綠.md "wikilink")：政治人物

  - [松本孝弘](../Page/松本孝弘.md "wikilink")：吉他手、作曲家、編曲家及音樂製作人

  - [真矢美季](../Page/真矢美季.md "wikilink")：演員

  - [矢井田瞳](../Page/矢井田瞳.md "wikilink")：創作型歌手

  - [山井大介](../Page/山井大介.md "wikilink")：棒球選手

  - [山田洋次](../Page/山田洋次.md "wikilink")：電影導演

  - ：足球選手

## 參考資料

## 相關條目

  -
## 外部連結

  -

  -

<!-- end list -->

1.

2.

3.

4.
5.
6.
7.

8.

9.